\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Rappels Scratch}}\\ \hline
\textbf{Orientation du lutin} : 

\begin{center}\begin{pspicture}(-1.5,-1.05)(1.5,1.05)
\psline[linewidth=1.25pt]{<->}(-1.25,0)(1.25,0)\uput[l](-1.25,0){$- 90\degres$}
\uput[r](1.25,0){$90\degres$}
\psline[linewidth=1.25pt]{<->}(0,-1)(0,1)\uput[u](0,1,){$0\degres$}
\uput[d](0,-1,){$180\degres$}
\end{pspicture}\end{center}

S'orienter à $90\degres$ : pour se déplacer vers la droite

S'orienter à $0\degres$ : pour se déplacer vers le haut

S'orienter à $- 90\degres$ : pour se déplacer vers la gauche

S'orienter à $180\degres$ : pour se déplacer vers le bas&\textbf{Les angles} :

Dans le tracé ci-dessous, pour obtenir un angle
de $60\degres$, on peut utiliser l'instruction :

\begin{scratch} \blockmove{tourner de \turnright{} de \ovalnum{120} degrés} \end{scratch}

\psset{arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,1)
\psline(4;180)(0;0)(2;-120)\psline[linecolor=red,linestyle=dashed]{->}(3;0)
\psarc(0,0){0.3cm}{-180}{-120}\rput(-2,-0.5){angle de $60\degres$}
\psarc[linecolor=red,linestyle=dashed]{<-}(0,0){0.4cm}{240}{360}\rput(1.5,-0.5){\red angle de $120\degres$}
\rput(1.8,0.25){\footnotesize \red sens de déplacement}
\rput(0,0.3){\includegraphics[width=0.5cm]{chat}}
\end{pspicture}\\ \hline
\end{tabularx}

Le chat \includegraphics[width=0.5cm]{chat} indique la position de départ.

\medskip

\medskip

Voici ci-contre un programme réalisé avec Scratch pour construire
un parallélogramme. 

Selon la longueur et l'angle donnés, ce parallélogramme peut être particulier (rectangle,
losange, carré).

\medskip

\parbox{0.48\linewidth}{\begin{enumerate}
\item Dessiner en annexe 2  le parallélogramme obtenu avec la \textbf{longueur} et l'\textbf{angle} donnés.
\item Quelle valeur faut-il donner à \textbf{longueur} et quelle valeur
à \textbf{angle} pour obtenir la figure ci-dessous ?

\psset{unit=0.45cm}
\begin{center}
\begin{pspicture}(11,11)
\psframe[linewidth=1.5pt](11,11)\rput(2,9){\includegraphics[width=0.5cm]{chat}}
\multido{\n=1+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0.4)(\n,10.6)}
\multido{\n=1+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0.4,\n)(10.6,\n)}
\psframe[linewidth=1.5pt](2,4)(7,9)
\uput[d](5,0){Le côté d'un carreau représente 20 unités}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{enumerate}}\hfill
\parbox{0.48\linewidth}{\small
\begin{scratch}
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockpen{effacer tout}
\blockmove{s’orienter à \selectmenu{90}}
\blocksensing{demander \ovalnum{Donne une longueur} et attendre}
\blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalsensing{réponse}}
\blocksensing{demander \ovalnum{Donne un angle} et attendre}
\blockvariable{mettre \selectmenu{angle} à \ovalsensing{réponse}}
\blockpen{stylo en position d’écriture}
\blockmove{avancer de \ovalnum{100}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalvariable{angle} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalvariable{longueur}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovaloperator{\ovalnum{180} - \ovalvariable{angle}} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalnum{100}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalvariable{angle} degrés}
\blockmove{avancer de \ovalvariable{longueur}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovaloperator{\ovalnum{180} - \ovalvariable{angle}} degrés}
\blockpen{relever le stylo}
\end{scratch}}

Script 1

\begin{enumerate}[resume]
\item Un élève a choisi la \textbf{longueur} 50 et l'\textbf{angle} $75\degres$ puis a recopié la figure obtenue après exécution du script. 

Lequel des trois parallélogrammes ci-dessous a-t-il tracé ?

Écrire sur la copie la lettre correspondante.

\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(17,3)
\pspolygon(0.8,1)(4.8,1)(4,2.8)(0,2.8)\psarc(4,2.8){0.3cm}{180}{295}\rput(3.6,2.2){\small 115\degres}
\pspolygon(6,1)(10,1)(10.6,2.8)(6.6,2.8)\psarc(10.6,2.8){0.3cm}{180}{255}\rput(9.9,2.4){\small 75\degres}
\pspolygon(12.7,1)(16.7,1)(16.3,2.8)(12.3,2.8)\psarc(16.3,2.8){0.3cm}{180}{285}\rput(15.8,2.2){\small 105\degres}
\rput(2.2,0){\textbf{A}}\rput(7.9,0){\textbf{B}}\rput(14.3,0){\textbf{C}}

\end{pspicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\begin{center}
\textbf{ANNEXES à rendre avec la copie}

\medskip

\textbf{Annexe 2}

\vspace{1cm}

\parbox{0.3\linewidth}{longueur : 80

angle : 90}
\hfill
\parbox{0.68\linewidth}
{
\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(11,11)
\psframe[linewidth=1.5pt](11,11)
\multido{\n=1+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0.4)(\n,10.6)}
\multido{\n=1+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0.4,\n)(10.6,\n)}
\uput[d](5,0){Le côté d'un carreau représente 20 unités}
\rput(2,9.5){\includegraphics[width=0.8cm]{chat}}
\end{pspicture}
}
\end{center}


\vspace{0,5cm}

